%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[A4,11pt,sol]{cueep}

\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}

\titre{Tests statistiques (1)\\Fiche TD n°4}
\reference{FSES\\L3}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{array}
\synctex=1
%\nosolout=0
\usepackage{draftwatermark}


\begin{document}


\begin{exercice}
  On dispose de deux échantillons de tubes, construits par deux
  procédés de fabrication $A$ et $B$. On a mesuré les diamètres de ces
  tubes, en mm, et on a trouvé:

  \begin{tabular}[h]{|c|l|}
    \hline
    Procédé A& 63,12 - 63,57 - 62,81 - 64,32 - 63,76\\\hline
    Procédé B & 62,51 - 63,24 - 62,31 - 62,21\\\hline
  \end{tabular}


  On suppose que les diamètres des tubes sont distribués suivant une
  loi normale. Peut-on affirmer, au seuil de risque de 5\%, qu'il y a
  une différence significative entre les deux procédés?

  On traitera la question dans les deux cas suivants:
  \begin{itemize}
  \item $\sigma^2_A=1$ et $\sigma^2_B=0,1$.
  \item $\sigma^2_A=\sigma^2_B=\sigma$ où $\sigma$ est une constante inconnue.
  \end{itemize}
  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item

      $H_0$: <<Les moyennes sont égales>> contre $H_1$: <<Les moyennes
      sont différentes>>.
      
      La statistique utilisée est
      $T=D/\sqrt{\frac{\sigma_1^2}{n_1}+\frac{\sigma_2^2}{n_2}}$ qui
      , si $H_0$ est vraie, suit $\mathcal{N}(0;1)$. $t\simeq  2$

      Or, le quantile d'ordre 0,975 de la loi normale centrée réduite  vaut 1,96.

      Donc on rejette $H_0$ avec une probabilité inférieure à 5~\% de  se tromper.
    \item  $H_0$: <<Les moyennes sont égales>> contre $H_1$: <<Les moyennes sont différentes>>.
      
      La statistique utilisée est
    \[ T^{*}=\cfrac{D}{\sqrt{\cfrac{(n_1-1)S_1^2+(n_2-1)S_2^2}{n_1+n_2-2}\left(\cfrac{1}{n_1}+\cfrac{1}{n_2}\right)}}\] qui
      , si $H_0$ est vraie, suit approximativement       une loi de
      Student à $n_1+n_2-2$ degrés de liberté. Où \[S_i^2=\frac{1}{n_i-1}\sum_{j=1}^{n_i}(X_i^j-\overline{X_i})^2.\]


      $t^{*}\simeq 2,64$.

      
      Or le quantile d'ordre 0,975 de la loi Student à 7 degrés de
      liberté vaut 2,36.

      Donc on rejette  $H_0$ au risque d'erreur de 5~\%.
    \end{enumerate}

  \end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Pour comparer la précision de deux détecteurs de concentration de
  mercure dans l'air, on réalise à la même heure et en un même lieu
  des 
  mesures avec chaque détecteur. Les résultats sont consignés
  ci-après.


 \begin{tabular}[h]{|c|l|}
    \hline
    Détecteur  A (Hg/m\up{3})&  0,95 - 0,92 - 0,9 - 0,96 - 0,91 - 0,89 - 0,99\\\hline
 Détecteur B (Hg/m\up{3})& 0,89 - 0,91 - 0,94 - 0,91 - 0,90 - 0,89 \\\hline
 \end{tabular}

 \begin{enumerate}
 \item Dire au seuil de 5\% si les deux détecteurs sont réglés de la
   même manière?
 \item Même question avec le relevé suivant:

   \begin{tabular}[h]{|c|l|}
    \hline
    Détecteur  A (Hg/m\up{3})& 0,95 - 0,82 - 0,78 - 0,96 - 0,71 - 0,86
                               - 0,99\\\hline
     Détecteur B (Hg/m\up{3})& 0,89 - 0,91 - 0,94 - 0,91 - 0,90 - 0,89 \\\hline
    \end{tabular}
 \end{enumerate}
 


 Donnée:

 \begin{enumerate}
 \item On suppose que les distributions suivent des lois normales
 \item Si $X$ suit une loi de Fisher $F(6;5)$ alors $\p(X>4,95)=0,05$.
 \item Si $X$ suit une loi de Student $T(11)$ alors $\p(X>2,2)=0,025$
 \end{enumerate}




 \begin{sol}

   On va tester l'hypothèse suivante: les deux relevés  ont la même
   moyenne. Comme nous sommes dans le cas où $n<30$, on doit dans un
   premier temps tester l'homoscédasticité. Pour se faire, on réalise
   un test de Fischer.
   \begin{enumerate}
   \item
     Le calcul du rapport des variances (la plus grande divisée par la
     plus petite) donne: 3,79. Cette valeur est inférieure à 4,95,
     donc on accepte l'hypothèse d'homoscédasticité.

     On peut réaliser un test d'égalité des moyennes en utilisant la
     loi de Student:

     
      $t^{*}\simeq 1,50$. Comme le quantile d'ordre 0,975 de la loi de
      Student à 11 degrés de liberté est égal à 2,2, on ne rejette pas
      $H_0$  au risque d'erreur de 5~\%.
    \item Dans ce cas le rapport des variances vaut 9, donc on rejette
      l'hypothèse d'homoscédasticité. Et l'on ne peut pas conclure à
      l'aide des tests vus en cours.
   \end{enumerate}
 \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Deux groupes ont passé le même examen. Les résultats sont les suivants:

  \begin{tabular}[h]{|c|c|c|c|}
    \hline
    &Effectif&Moyenne& Écart-type\\\hline
    Groupe A&40&14,8&1,6\\\hline
    Groupe B&50&15,6&1,4\\\hline
  \end{tabular}

  Peut-on dire au seuil de 5\% que les performances de ces deux
  groupes sont différentes?

  \begin{sol}

    $H_0$: <<Les moyennes sont égales>> contre $H_1$: <<Les moyennes sont différentes>>.
    Les effectifs sont supérieurs à 30, on peut supposer que les
    moyennes suivent approximativement des lois normales.

    
    \begin{description}
    \item[Méthode n°1] La table de la loi de Fischer donne un quantile d'ordre 0,95
      égal à 1,64. Or le rapport des variances est de 1,3. Donc on
      accepte l'hypothèse d'homoscédasticité.

      $t^{*}\simeq 2,53> t_{0,975;88}$. Donc au seuil de 5\%, on peut
      dire que les performances sont différentes.
    \item[Méthode n°2]
      \begin{equation*}
      T = \frac{D}{\sqrt{\frac{S_1^2}{n_1-1}+\frac{S_1^2}{n_2-1}}}
    \end{equation*}

suit approximativement une loi normale centrée réduite.

$t\simeq 2,4613>1,96$, donc au seuil de 5\%, on peut
      dire que les performances sont différentes.
    \end{description}

  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Le tableau ci-dessous donne la répartition du premier chiffre du PIB 2010 exprimé
  en millier de dollars (U.S.) de 183 pays.\footnote{Source: FMI avril
    2011}.


  \begin{center}
    \begin{tabular}[h]{|*9{c|}}
      \hline
      1&	2	&3	&4&	5&	6&	7&	8&	9\\\hline
      56&	31&	26&	16&	20&	10	&8&	7&	9\\\hline
    \end{tabular}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
  \item Représenter cette série statistique. Quelles remarques peut-on faire?
  \item Frank Benford a proposé une modélisation pour la distribution
    du premier chiffre d'une série statistique.

    \begin{equation*}
      \forall k\in\llbracket 1;9\rrbracket,\quad \p(X=k)=\mathbf{\log}(1+\frac{1}{k})
    \end{equation*}

    Où $\mathbf{log}$ représente la fonction logarithme décimal.

    \begin{enumerate}
    \item Vérifier que cette expression définie bien une loi de probabilité
    \item   Réaliser un test d'adéquation du $\chi^2$  au risque de 10\%, en précisant H$_0$ , H$_1$ et la région critique.
    \end{enumerate}

  \end{enumerate}

\end{exercice}


\begin{exercice}
  La division R\&D d'une grande entreprise chimique a expérimenté
  trois produits anti-termites sur trois lots de 200 poteaux en bois. Le tableau
  ci-dessous, donne le nombre de poteaux contaminés.


  \begin{center}
    \begin{tabular}[h]{|*4{c|}}
      \hline
      &\multicolumn{3}{c|}{Traitement}\\\hline
      Contaminés ?&T$_1$&T$_2$&T$_3$\\\hline
      \hline
      Oui &26&48&18\\\hline
      Non&174&152&182\\\hline
    \end{tabular}
  \end{center}


Déterminer, au seuil d'erreur de 5\%, si l'efficacité des traitements
est différente?


\end{exercice}


\begin{exercice}
Des patients ayant des problèmes de sommeil sont répartis en deux
groupes. Au premier groupe, on prescrit un nouveau traitement 
 à base de plantes; au second un placebo. Quelques semaines plus tard,
 on leur demande s'ils estiment que leur traitement les a aidés à
 retrouver le sommeil. Les résultats sont consignés dans le tableau
 ci-dessous.


 \begin{center}
   \begin{tabular}[h]{c|cc}
     &Dors mieux& Ne dors pas mieux\\\hline
Premier groupe&44&10\\
     Groupe placebo&81&35\\
   \end{tabular}
 \end{center}


Peut-on dire au seuil d'erreur de 5\% si le nouveau traitement
améliore la qualité du sommeil?

\begin{sol}
$\chi^2_{\text{obs}}=2,57<\chi^2_{0,95;1}\simeq 3,84$
  
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Lors d'un test d'un générateur de chiffres aléatoires on obtient les
  résultats suivants:

\begin{center}
  \begin{tabular}[h]{|*{11}{c|}}
    \hline
   $i$ &0&1&2&3&4&5&6&7&8&9\\\hline
   $N_i$&11&	8&	12&	9&	7&	10&	11&	10&	11&	11   \\\hline
  \end{tabular}
\end{center}
On souhaite réaliser un test du $\chi^2$ d'adéquation à la loi uniforme.

  \begin{enumerate}
  \item Préciser H$_0$ et H$_1$.
  \item Calculer la statistique du $\chi^2$ sur l'échantillon donné.
  \item Conclure sachant que le fractile d'ordre 0,95 de la loi du $\chi_9^2$ est 16,9.
  \item Maintenant, on travaille avec une population de taille 1000.
    Si on suppose que les fréquences d'apparition n'ont pas changée quelle
     serait la conclusion du test.

  \end{enumerate}
  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item  H$_0$: <<la distribution suit une loi uniforme sur
      $\ii[0]{9}$>> et H$_1$: <<la distribution ne suit pas  une loi uniforme sur
      $\ii[0]{9}$>>.
    \item $\xi^2_{\text{obs}}\simeq 2,2$
    \item Comme $\xi^2_{\text{obs}}<16,9$, on ne rejette pas H$_0$ au
      seuil d'acceptation de 5~\%.
    \item $2,2=\xi_{100}=\sum_{k=0}^{9}\frac{(n_k-10)^2}{10}=1000\sum_{k=0}^{9}(n_k/100-1/10)^2$.

      $\xi_{1000}=\sum_{k=0}^{9}\frac{(N_k-100)^2}{100}=10\,000\sum_{k=0}^{9}(N_k/1000-1/10)^2=10\,000\frac{2,2}{1000}=22$

      Dans ce cas $\xi_{1000}$ appartient à la région critique, on
      rejette l'hypothèse d'adéquation à la loi uniforme sur $\{0;1;\cdots;9\}$.

    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}$\quad$\\
  Le professeur Crook présente les résultats de son étude sur le lien
  entre l'exposition à sa molécule révolutionnaire et le nombre de
  réactions allergiques.


  \begin{tabular}[h]{|c|c|c|}
\hline
&	Absence de réaction&Présence de réaction allergique\\\hline
Exposé à la nouvelle molécule&	1\,515	&1\,446 \\\hline
Groupe témoin&	2\,090&	1\,998 \\\hline
\end{tabular}




Pr. Crook conclut à l'innocuité de sa nouvelle molécule. Qu'en pensez-vous?


\begin{sol}
  On réalise un test du $\chi^2$ d'indépendance, au seuil de
  5\%. H$_0$  <<réaction allergique>> et <<ingestion de la molécule>> sont
  indépendants, H$_1$ ces événements ne sont pas indépendants.

  $\delta=1,1\cdot10^{-3}$, d'après la table $
  \p(\chi^2(\textrm{dl}=1)<3,841)=0,95$, on accepte donc H$_0$ au seuil
  de 5\%. Mais, on remarque sous H$_0$ $\p(\delta<0,004)=0,05$, c'est
  à dire que la probabilité d'obtenir  $\delta=1,1\,10^{-3}$ sachant
  H$_0$ est inférieure à 5\%... les résultats sont trop parfaits! Le
  professeur Crook\footnote{A crook is a dishonest person or a
    criminal.} a peut-être faussé les résultats de son étude. 
\end{sol}
\end{exercice}















\end{document}
